\section{Conclusion}
Nous avons chacune trouvé que nos dispositifs permettaient de répondre en partie à nos problématiques autour du gain en autonomie et en compétence par un travail différencié. Nous avons cependant trouvé que le temps de préparation de ces dispositifs était long, surtout lors d'une année de stage où nous avons besoin de plus de temps pour préparer nos séquences et séances. De plus, les problèmes de gestion de classe ne nous ont pas permis d'expérimenter dans des conditions optimales. Nos dispositifs pédagogiques nous ont tout de même permis de mieux connaitre nos élèves et de mieux cerner nos capacités à gérer leurs attentes et leurs difficultés.\\
Nous avons le sentiment que varier les dispositifs de différenciation pédagogique permet d'atteindre une plus grande autonomie de nos élèves. Cette autonomie gagnée permet elle-même à nos élèves de travailler plus efficacement sur des dispositifs différenciés à pratiquer en autonomie (et à apprendre à apprendre). Ils maitrisent donc plus facilement les compétences attendues, en passant moins de temps à se demander quoi faire, comment, avec quelles informations\ldots \\
Ce travail de mémoire a clairement enrichi notre réflexion d'enseignantes en nous donnant des pistes de recherche sur les pratiques pédagogiques, en nous habituant à échanger sur nos pratiques avec nos collègues et surtout en nous apprenant à remettre continuellement nos pratiques et notre vision de l'enseignement en question. Nous avons apprécié travailler ensemble sur des pratiques différentes car cela nous a permis de découvrir plus de pratiques sur un an et nous a donné des pistes de réflexion pour les années à venir. Nous sommes convaincues que nous devons encore ajuster les pratiques expérimentées cette année pour les ré-exploiter et nous sommes convaincues que d'autres pratiques pédagogiques de différenciation vues chez nos collègues ou aperçues dans nos lectures nous permettront d'atteindre cet objectif. Nous n'avions pas imaginé en débutant qu'autant de dispositifs existaient en matière de différenciation et d'autonomie !